---
title: 《乌合之众》书摘
date: 2020-07-07 17:11:53
tags: [书摘]
---
>一些人偶然出现在同一个场合中，这还不足以构成组织化群体的特点，大街上往来穿梭的人群虽然同时出现在同一个地点，但是这些人的目标各有不同，构不成心理学意义上的群体概念。 真正意义上的群体，是有其前提条件限制的，缺少了这个条件，一群人就称不上是群体。 群体中的人有两个共同的特点：首先是每一个人个性的消失，其次是他们的感情与思想都在关注于同一件事。

古斯塔夫·勒宠. 乌合之众:大众心理研究 (社会学经典名著) (Kindle 位置 142-146). 新世界出版社. Kindle 版本.

>构成这个群体的人，不管他是谁，不管他们的生活方式有多大区别，不管他的职业是什么，不管他是男是女，也不管他的智商是高还是低，只要他们是一个群体，那么他们就拥有一个共同的心理——集体心理。

古斯塔夫·勒宠. 乌合之众:大众心理研究 (社会学经典名著) (Kindle 位置 189-191). 新世界出版社. Kindle 版本. 

>在群体心理中，原本是突出的才智被削弱了，导致了群体中的每一个人的个性也被削弱了。表现出差别的异质化被同质化吞没了，最终是无意识品质决定了群体的智慧。

古斯塔夫·勒宠. 乌合之众:大众心理研究 (社会学经典名著) (Kindle 位置 234-236). 新世界出版社. Kindle 版本. 

>但是当群体中的每一个人处于孤零零的单独个体的时候，后天的教育与内心的良知都在对他起着约束作用，他知道自己必须要对自己的这种本能行为加以控制。 但是，群体的力量却让人们解脱了这些约束与羁绊——无论是后天教育养成的还是先天的良知所意识到的——他没有什么理由再约束自己，更无法控制内心中的放纵与不羁。 单独一个人必须要为他的行为承担责任——法律上的和道德上的。 但是群体则不然，群体不需要承担任何责任，群体就是法律，群体就是道德，群体的行为天然就是合理的。 这是因为单独的一个人是有其名姓的，而群体的本身就是它的名字。 群体是无名氏！

古斯塔夫·勒宠. 乌合之众:大众心理研究 (社会学经典名著) (Kindle 位置 258-265). 新世界出版社. Kindle 版本. 

>传染——群体情绪的相互传染——对群体的特点形成起着决定性的作用，决定着群体行为选择的倾向。 传染——一个人的情绪迅速地感染了另外一些人。有的人很容易让其他人受到感染，有的人则不然。有的情绪特别容易在群体中传染开来，而另外一些情绪却不见什么效果。 传染——感性的、本能的情绪特别容易传染，而理智的、冷静的情绪在群体中起不到丝毫作用。 传染——站在群体之外的任何一个人都能够看出来这种现象的发生，哪怕他智力低下，也会轻而易举地作出判断。但是，即使是一个智力非凡的专家，在这方面也说不出个子丑寅卯来。

古斯塔夫·勒宠. 乌合之众:大众心理研究 (社会学经典名著) (Kindle 位置 268-274). 新世界出版社. Kindle 版本. 

>重复一遍，群体中的个人行为表现具有如下四个特点： 第一，是自我人格消失； 第二，是无意识人格起到决定性的作用； 第三，是情感与思想在暗示与传染的作用下转向一个方向； 第四，是暗示的观念具有即刻转化为行动的冲动。

古斯塔夫·勒宠. 乌合之众:大众心理研究 (社会学经典名著) (Kindle 位置 355-358). 新世界出版社. Kindle 版本. 

>第一：在智力上，群体的表现远不如构成这一群体之中的个人，所以在涉及到智慧这方面上，我们是绝不能依赖于群体的。 
第二：群体比个人更有力量，但是群体的表现是极不稳定的；而个人无论是智力还是能力方面，总是维持在一个平均的水平线上的。
第三：群体的行动是受感情激起并主导的，这种感情的强弱程度，直接决定着群体的行为能力。 
第四：群体的表现有可能比个体更好，或者更差。究竟群体会表现得更好还是更差，这完全取决于周边的环境如何。 
第五：群体能够干出什么来，取决于影响群体的暗示具有何种性质。如果这种性质是积极的、进步的、有意义的，那么群体的表现就会是相应的积极进步而有益。反之，如果主宰群体行为的暗示是负面的心理能量，那么群体的表现就会非常可怕——如果把群体比作是同一个人，那么这种主宰群体行为的暗示力量就好比是人的思想，如果这个人的思想是善良的，那么这个人必然是善良的，反之亦然。
第六：群体往往会构成骚乱的因由，但群体更多的表现，却是一个英雄主义的群体。

古斯塔夫·勒宠. 乌合之众:大众心理研究 (社会学经典名著) (Kindle 位置 436-437). 新世界出版社. Kindle 版本. 

>群体！是一种注定了处于无法也无能力做任何长远打算或思考的状态之中。

古斯塔夫·勒宠. 乌合之众:大众心理研究 (社会学经典名著) (Kindle 位置 542-543). 新世界出版社. Kindle 版本. 

>如果我们对上述几个案例进一步分析，就可以发现群体中个人智力泯灭存在着以下四个阶段： 
第一个阶段是自我意识模糊； 
第二个阶段是独立思考能力下降； 
第三个阶段是判断力与逻辑在暗示与传染的作用下趋同一致；
第四个阶段是残存的智力品质被彻底反噬。

古斯塔夫·勒宠. 乌合之众:大众心理研究 (社会学经典名著) (Kindle 位置 741-744). 新世界出版社. Kindle 版本. 

2020-07-06
>个人有意识的行为，会逐渐被群体无意识行为取代。

2020-07-06
>我们拥有的记录有真实的吗？事实上有可能一句真实的记录都找不到。不过，从另一个角度实事求是地说，他们真实的生平对我们有什么影响呢？基本无关紧要的存在一样。我们需要知道的，仅仅是那些伟人在大众的神话中所呈现出来的形象而已。真正可以打动群体心灵的，往往是神话中的英雄，并不是历史上真实存在的英雄。

2020-07-07
>在真正地投入实际工作之前，他们也有机会接受这样的一般性质的教育，便会提前准备好一个框架，可以将他们在这个阶段迅速观察学到的知识储存起来。另外，他还在自己的空闲时间里得到了各种各样的技能，这样就可以逐渐同他日常所学到的那些经验协调起来，保持一致。在这样的制度下，实践能力得到了最好的发展，并且适应于学生自己的才能，其发展的方向也是与他未来会遇到的任务以及特定的工作要求符合的，也就是他今后从业生涯中需要做的工作。因此，在英国和美国这样的国家，年轻人可以很快找到自己的位置，这个位置可以很好地发挥他的能力。在25岁的时候，如果说各种所需的材料和部件是不缺少的，可能这个时间还会有所提前，这样的学生不仅成为一个非常有用的工作者，还可能具有很好的自我创业的能力；他成为一个发动机，而不仅仅是一台机器上的简单零件。相反，在法国这样的国家，制度是与此相反的，一代又一代人正在向中国看齐，因此也就造成了很大程度上的人力浪费。

2020-07-07
>而且仅仅从学历文凭这个角度看，采取的教育方式也是非常错误失败的，这种教育方式是与社会对立的，是违反自然的制度，是不可行的。这种教育制度过多地延长了年轻人的受教育时间，同时学校还采用了很多错误的制度，比如寄宿制、填鸭式教育，人为强制的训练，年轻学生的功课负担过重，而且这种教学不考虑之后的时代发展，不考虑年轻人毕业后的年龄，以及他们可选择的职业，也不考虑年轻人将要投身生活的世界，不考虑我们最终是要生活在这个世界的，不考虑我们在融入这个社会之前必须先学会适应这个社会，也不考虑我们自身在社会中必须保护自己、必须斗争，也不考虑我们在社会中为了站稳脚跟，我们必须有充足的装备和坚强的意志。可是这些学校都没有给，法国的年轻人从学校得不到这些东西。学校远没有给他们应付生存所需的装备、意志和素质，不但没有给他们，反而破坏他们的这种素质。因为这些，当年轻人走进社会后，他只会遭受一系列的挫折，非常痛苦，这种挫折造成的创伤即使过去很长时间，也是无法愈合的，他们甚至会因此失去生活的能力。这种实验是很困难的，而且非常危险，这个过程会产生很多不良的影响，尤其是精神与道德的均衡方面，这种不良影响有可能永远不会恢复。这种欺骗十分严重，让人产生的失望太强烈了。

2020-07-07
>国家用教育、教科书，让很多人具有了高文凭，然而国家只能利用这部分人中很小的一部分，那么另一部分只能无事可做。所以，工作只能给最先来的人，后面剩下的人便成为敌人。社会这个具有等级的金字塔，从最高等级到最低等级，从最普通的小秘书到警察局长，有无数具有文凭的人，一边炫耀自己的文凭，一边去争抢一些职位，商人最想找的自然是能够处理殖民生意的职位，但却非常难，而大多数人，只能找一些最普通、最平庸的职位。在塞纳那个地方，仅仅这一地，从事教师职位的男女就有大约两万人失去了工作，但是他们又都瞧不起农场或工厂，只想着从国家那里找到工作。但是工作职位有限，被选中的人毕竟只是少数，那么其他人肯定就会心存不满。这些心存不满的人，随时都会参加各种革命，不管这场革命是为了什么，也不管这场革命的领导者是谁。所以说，掌握一些派不上任何用场的知识，反而成为促进人们造反革命的因素。

2020-07-07
>只有经验能够证明，我们必须废除那些教科书，废除那些惨无人道的考试，从勤劳的教育着手，倡导年轻人去从事农场或工厂的工作，回到他们曾经极力逃避的殖民地事业。

2020-07-07
>想要取得成功，依靠的是经验，是判断力，是开拓进取的精神，然而这几种必要的因素，却是教科书不能教给我们的。字典或者教科书，可以是我们成功路上的参考工具，可是要是把它们一味地放在脑子里，却是没有一点用处的。

2020-07-08
>意见的特征退化得很快，持续的时间也非常短暂，我们的热情也就很难被唤醒。现代人也开始变得越发麻木不仁。
